\anonsection{Заключение}

В ходе данной выпускной квалификационной работы был разработан сайт для учебного центра.
Получившийся веб-ресурс решает поставленные задачи и соответствует востребованным от информационных сайтов функциям.

Проведен анализ сферы разработки веб-сервисов и обзор различных форматов сайтов, выделены их характеристики.
В работе был проведен анализ состояния исходного сайта учебного центра, выделены пункты, которые необходимо реализовать в модифицированном виде.
Было применено программное обеспечение Lighthouse для получения условной общей оценки состояния веб-ресурса до и после.

Для решения поставленных задач использовались разнообразные программные средства как для клиентской части, так и для серверной.
Были рассмотрены различные подходы к решению возникающих проблем, а также рассмотрены и применены альтернативы некоторым недоступным видам программного обеспечения.
Исходя из поставленной задачи и анализа сферы разработки были выделены оптимальные наборы технические средства для применения на практике.

В процессе работы был проведен этап проектирования, основанный на проведенном анализе.
Были составлены структурная схема, контекстная диаграмма, диаграмма вариантов использования, диаграмма в нотации IDEF0 и диаграмма деятельности.

На основе полученных проектировочных схем и диаграмм, а также отобранного программного обеспечения был описан порядок разработки веб-ресурса для выполнения поставленных задач.
Было рассмотрено создание как клиентской стороны, так и серверной.

На основе полученных данных в практической части были сформированы краткие руководства со стороны пользователя и администратора сайта.

Итогом разработки веб-ресурса является полнофункциональный продукт, соответствующий поставленным в работе задачам и современным требованиям к подобным программным решениям.

\clearpage
